\chapter{Berechnungstheoretische Vorteile bestimmter Graphklassen zur Bestimmung bedingter Unabhängigkeit}
\label{ch:graphclasses}

Die folgenden Abschnitte orientieren sich an \cite{handbook__of_formal_argumentation__vol__3:2024}.

\section{Azyklische AFs}
\label{sec:acyc-afs}

Für azyklische AFs fällt jedes existierende \emph{stable}-Labelling mit dem eindeutig bestimmten \emph{grounded}-Labelling zusammen. 
Folglich besitzt ein azyklisches AF höchstens ein \emph{stable}-Labelling. 
Dadurch ist die bedingte Unabhängigkeit bezüglich der \emph{stable}-Semantik für beliebige paarweise disjunkte Argumentmengen 
stets erfüllt.

\begin{Proposition}
\label{prop:acyc-af-ci-st-top}
    Sei F=(A,R) ein azyklisches AF. Dann ist
    \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}(F) \) immer wahr.
\end{Proposition}

\begin{proof}
    \label{pr:acyc-af-ci-st-top-true}
    Seien \( X,Y,Z \subseteq A\) paarweise disjunkt. Besitzt \(F\) kein
    \emph{stable}-Labelling, so ist die universell quantifizierte
    Unabhängigkeitsbedingung vakuos erfüllt.

    Andernfalls existiert aufgrund der Azyklizität genau ein
    \emph{stable}-Labelling \(\lambda\), das mit dem
    \emph{grounded}-Labelling übereinstimmt. Für beliebige
    \(\lambda_1,\lambda_2\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\) gilt daher
    \(\lambda_1=\lambda_2=\lambda\). Mit \(\lambda_3:=\lambda\) können
    somit die Belegungen von \(X\), \(Y\) und \(Z\) wie in der Definition
    der bedingten Unabhängigkeit gefordert kombiniert werden. Daher gilt
    \(X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z\) und folglich
    \(\operatorname{Ind}_{\mathrm{st}}(F)\).
\end{proof}

\section{Geradezykelfreie AFs}
\label{sec:even-cycle-free-afs}

Für AFs ohne gerade Zykel ist allein das \emph{grounded}-Labelling ein Kandidat, ein \emph{stable}-Labelling zu sein. 
Damit existiert ebenfalls maximal ein \emph{stable}-Labelling. 

\begin{Proposition}
\label{prop:even-cycle-free-af-ci-st-top}
    Sei F=(A,R) ein AF ohne gerade Zyklen. Dann ist
    \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}(F) \) immer wahr.
\end{Proposition}

\begin{proof}
    Analog zu \ref{pr:acyc-af-ci-st-top-true}.
\end{proof}


\section{Ungeradezykelfreie AFs}
\label{sec:odd-cycle-free-afs}

Für die Berechnung von \emph{stable}-Labellings gibt es in dieser Graphklasse keine berechnungstheoretischen Vorteile. 
Allerdings fallen die \emph{stable}- und die \emph{preferred}-Labellings zusammen. 

\section{Symmetrische AFs}
\label{sec:sym-afs}

In diesem Abschnitt betrachten wir Argumentationssysteme mit besonders hoher
Angriffsdichte. Die zugrunde liegende Beobachtung ist, dass zusätzliche Angriffe
die Kombinierbarkeit von Labellings einschränken können. Dadurch treten
Verletzungen bedingter Unabhängigkeit häufiger auf. Als Extremfall betrachten
wir zunächst vollständig gerichtete Argumentationssysteme.

\subsection{Vollständig gerichtete Graphen}
\label{subsec:cdg-afs}

Wir nennen ein AF \(F=(A,R)\) \emph{vollständig gerichtet}, wenn für alle
verschiedenen Argumente \(a,b\in A\) sowohl \((a,b)\in R\) als auch
\((b,a)\in R\) gilt. Jedes Argument greift also jedes andere Argument an.

Das folgende Lemma beschreibt die Struktur der \textit{stable}-Labellings in
vollständig gerichteten AFs.

\begin{Lemma}
    \label{lem:cdg-afs-labellings}
    Sei \(F=(A,R)\) ein vollständig gerichtetes AF mit \(A\neq\emptyset\).
    Dann gilt
    \[
        |\Lambda_{\mathrm{st}}(F)|=|A|.
    \]
\end{Lemma}

\begin{proof}
    Für jedes Argument \(a\in A\) definieren wir ein Labelling \(\lambda_a\)
    durch
    \[
        \mathit{in}(\lambda_a)=\{a\}
        \qquad\text{und}\qquad
        \mathit{out}(\lambda_a)=A\setminus\{a\}.
    \]
    Da \(a\) jedes Argument aus \(A\setminus\{a\}\) angreift, ist jedes
    Argument mit Label \(\mathit{out}\) von einem Argument mit Label
    \(\mathit{in}\) angegriffen. Zugleich wird \(a\) von keinem Argument mit
    Label \(\mathit{in}\) angegriffen, da \(a\) das einzige Argument mit Label
    \(\mathit{in}\) ist. Somit ist \(\lambda_a\) ein
    \textit{stable}-Labelling von \(F\). Da jedes \(a\in A\) ein solches
    Labelling liefert, folgt
    \[
        |\Lambda_{\mathrm{st}}(F)|\geq |A|.
    \]

    Umgekehrt sei \(\lambda\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\). Da
    \(\lambda\) ein \textit{stable}-Labelling ist, gilt
    \(\mathit{und}(\lambda)=\emptyset\). Außerdem kann
    \(\mathit{in}(\lambda)\) nicht leer sein: Wäre
    \(\mathit{in}(\lambda)=\emptyset\), so hätte kein Argument mit Label
    \(\mathit{out}\) einen Angreifer mit Label \(\mathit{in}\), im Widerspruch
    zur \textit{stable}-Bedingung.

    Es bleibt zu zeigen, dass höchstens ein Argument mit Label
    \(\mathit{in}\) existieren kann. Angenommen, es gäbe zwei verschiedene
    Argumente \(a,b\in A\) mit
    \[
        \lambda(a)=\mathit{in}
        \qquad\text{und}\qquad
        \lambda(b)=\mathit{in}.
    \]
    Da \(F\) vollständig gerichtet ist, gilt \((a,b)\in R\). Damit wird ein
    Argument mit Label \(\mathit{in}\) von einem Argument mit Label
    \(\mathit{in}\) angegriffen. Dies widerspricht der Bedingung, dass ein
    Argument genau dann \(\mathit{in}\) ist, wenn alle seine Angreifer
    \(\mathit{out}\) sind. Also enthält jedes \textit{stable}-Labelling genau
    ein Argument mit Label \(\mathit{in}\).

    Folglich sind die \textit{stable}-Labellings von \(F\) genau die
    Labellings \(\lambda_a\) mit \(a\in A\). Daher gilt
    \[
        |\Lambda_{\mathrm{st}}(F)|=|A|.
    \]
\end{proof}

Insbesondere existiert für jedes \(a\in A\) genau ein
\textit{stable}-Labelling \(\lambda_a\) mit
\[
    \mathit{in}(\lambda_a)=\{a\}.
\]
Damit kann jedes einzelne Argument in einem \textit{stable}-Labelling
akzeptiert werden, aber niemals gemeinsam mit einem anderen Argument.

\begin{Proposition}
    \label{prop:cdg-afs-not-st-ci}
    Sei \(F=(A,R)\) ein vollständig gerichtetes AF mit \(|A|\geq 2\).
    Seien \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise disjunkt mit
    \(X\neq\emptyset\) und \(Y\neq\emptyset\). Dann gilt
    \[
        X\not\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z.
    \]
\end{Proposition}

\begin{proof}
    Da \(X\) und \(Y\) nichtleer sind, wählen wir Argumente
    \(x\in X\) und \(y\in Y\). Wegen der paarweisen Disjunktheit gilt
    \(x\neq y\) sowie \(x,y\notin Z\).

    Nach Lemma~\ref{lem:cdg-afs-labellings} existieren
    \textit{stable}-Labellings \(\lambda_x,\lambda_y\in
    \Lambda_{\mathrm{st}}(F)\) mit
    \[
        \mathit{in}(\lambda_x)=\{x\}
        \qquad\text{und}\qquad
        \mathit{in}(\lambda_y)=\{y\}.
    \]
    Da weder \(x\) noch \(y\) in \(Z\) liegt, erhalten alle Argumente aus
    \(Z\) in beiden Labellings das Label \(\mathit{out}\). Also gilt
    \[
        \lambda_x|_Z=\lambda_y|_Z.
    \]

    Angenommen, \(X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z\) würde gelten. Dann müsste es
    nach Definition der bedingten Unabhängigkeit ein
    \(\lambda_3\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\) geben mit
    \[
        \lambda_3|_X=\lambda_x|_X,
        \qquad
        \lambda_3|_Y=\lambda_y|_Y,
        \qquad
        \lambda_3|_Z=\lambda_x|_Z.
    \]
    Insbesondere folgt daraus
    \[
        \lambda_3(x)=\mathit{in}
        \qquad\text{und}\qquad
        \lambda_3(y)=\mathit{in}.
    \]
    Dies ergibt allerdings sofort einen Widerspruch, da \((a,b) \in R\) ist und somit ein mit dem \(\mathit{in}\)-\emph{Label} versehenes Argument ein weiteres mit
    dem \(\mathit{in}\)-\emph{Label} versehenes Argument angreifen würde.  

    Also kann kein solches \(\lambda_3\) existieren. Damit gilt
    \[
        X\not\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z.
    \]
\end{proof}

\subsection{Variable Kantenwahrscheinlichkeiten}

\begin{table}[htbp]
    \myfloatalign
    \centering
    \begin{tabular}{l r r} \toprule
        \(p\) & \multicolumn{2}{c}{Singleton-Enumeration} \\
        \cmidrule(lr){2-3}
              & Paare & unabh.\ Anteil \\ \midrule
        \(0{,}1\) & 4\,950 & 90{,}1\,\% \\
        \(0{,}3\) & 4\,950 & 71{,}2\,\% \\
        \(0{,}5\) & 4\,950 & 50{,}5\,\% \\
        \(0{,}8\) & 4\,950 & 19{,}3\,\% \\
        \(0{,}9\) & 4\,950 & 9{,}6\,\% \\
        \(1{,}0\) & 4\,950 & 0\,\%  \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption[Unabh\"angigkeitsrate symmetrischer AFs nach Kantenwahrscheinlichkeit]{Anteil
    unabh\"angiger Anfragen in symmetrischen AFs in Abh\"angigkeit von der
    Kantenwahrscheinlichkeit \(p\). Die Singleton-Enumeration testet
    ersch\"opfend alle \(\binom{n}{2}\) Paare eines Repr\"asentanten (\(n=100\)).}
    \label{tab:gce-sym}
\end{table}
Umso verbundener der Graph, umso geringer der Anteil an unabhängigen Paaren. 


\section{Stark verbundene Komponenten}
\label{sec:scc-afs}

Kaum \emph{stable}-Labellings vorhanden. 