\chapter{Iterative Gegenbeispiel-Konstruktion innerhalb einer SCC}
\label{ch:intra-scc-cegar}

\section{Problemstellung}
\label{sec:intra-scc-problem}

In diesem Kapitel betrachten wir den Spezialfall, dass das gesamte
Argumentationssystem \(F=(A,R)\) aus einer einzigen stark zusammenhängenden
Komponente besteht und die zu testenden Mengen \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise
disjunkt innerhalb dieser SCC liegen.

Statt \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}\) direkt über die in
Kapitel~\ref{ch:stable} angegebene QBF-Kodierung zu entscheiden, verfolgen wir
hier den Ansatz, ein Gegenbeispiel \emph{iterativ} zu konstruieren. Ein
Gegenbeispiel zeigt unmittelbar
\(X\not\bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\); bricht die Konstruktion erfolglos ab,
gilt umgekehrt \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\).

\begin{Definition}
    \label{def:gegenbsp-st}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise
    disjunkt. Ein \emph{Gegenbeispiel} zur \textit{stable}-Unabhängigkeit
    \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\) ist ein Paar
    \(\lambda_1,\lambda_2 \in \varLambda_{\mathrm{st}}(F)\) mit
    \begin{enumerate}
        \item \(\lambda_1|_Z = \lambda_2|_Z\),
        \item es existiert kein \(\lambda_3\in\varLambda_{\mathrm{st}}(F)\)
              mit \(\lambda_3|_X = \lambda_1|_X\) und
              \(\lambda_3|_{Y\cup Z} = \lambda_2|_{Y\cup Z}\).
    \end{enumerate}
\end{Definition}

\section{Triviale Fälle: SCC ist ein einzelner Zykel}
\label{sec:intra-scc-zykel}

Bevor wir den allgemeinen Algorithmus formulieren, halten wir zwei
Sonderfälle fest, die in konstanter bzw. linearer Zeit entschieden werden
können.

Sei \(F=(A,R)\) ein AF mit \(|A|=n\) und \(R\) bestehe genau aus dem Zykel
\(a_0\to a_1 \to \dots \to a_{n-1} \to a_0\).

\begin{Lemma}
    \label{lem:zykel-st}
    \begin{enumerate}
        \item Ist \(n\) ungerade, so gilt
              \(\varLambda_{\mathrm{st}}(F)=\emptyset\). Damit ist
              \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\) für jedes Tripel
              \((X,Y,Z)\) vakuum erfüllt.
        \item Ist \(n\) gerade, so existieren genau zwei
              \textit{stable}-Labellings: die alternierende Färbung
              \(\lambda^*\) mit \(\lambda^*(a_i)=\mathit{in}\) für
              gerades \(i\), und ihre Komplementärfärbung
              \(\overline{\lambda^*}\). Ein Gegenbeispiel existiert
              genau dann, wenn
              \(\lambda^*|_Z = \overline{\lambda^*}|_Z\) und
              \(\lambda^*|_Y \neq \overline{\lambda^*}|_Y\).
    \end{enumerate}
\end{Lemma}

Der gerade Fall verlangt insbesondere, dass entweder \(Z=\emptyset\) ist oder
\(Z\) nur Argumentpaare \(a_i,a_j\) mit \(i+j\) ungerade enthält. Sobald ein
einziges \(z\in Z\) festgelegt wird, fixiert es bereits die gesamte
alternierende Färbung.

\section{Iterativer Algorithmus}
\label{sec:intra-scc-iter}

Der allgemeine Fall folgt dem Schema eines CEGAR-Loops: Es werden zwei
partielle Labellings \(\lambda_1,\lambda_2\) simultan aufgebaut, an \(Y\)
gezielt aufgespalten und außerhalb von \(X\cup Y\cup Z\) unabhängig
voneinander zu \textit{stable}-Labellings vervollständigt. Anschließend wird
mit einem einzigen NP-Aufruf geprüft, ob das so erhaltene Paar tatsächlich
ein Gegenbeispiel im Sinne von Definition~\ref{def:gegenbsp-st} ist.

\subsection{Datenstruktur und Invarianten}
\label{subsec:intra-scc-invariants}

Wir betrachten zwei partielle Labellings
\(\lambda_1,\lambda_2 : A \rightharpoonup \{\mathit{in},\mathit{out}\}\).
Für \(i\in\{1,2\}\) sei \(\mathrm{dom}(\lambda_i)\) die Menge der bereits
belegten Argumente. Ein Argument \(a\in A\) heißt unter \(\lambda_i\)
\emph{erzwungen}, wenn die \textit{stable}-Bedingung
\[
    \lambda_i(a)=\mathit{in}
    \quad\Longleftrightarrow\quad
    \forall (b,a)\in R:\ \lambda_i(b)=\mathit{out}
\]
bei gegebenen Werten der Vorgänger einen eindeutigen Wert für \(a\)
diktiert. Die schrittweise Belegung erzwungener Argumente entspricht
\emph{Unit Propagation} auf der Kodierung
\(\mathrm{st}_F(I)\) aus Definition~\ref{def:st-pl}.

Der Loop hält die folgenden Invarianten:
\begin{description}
    \item[(C1)] \(\lambda_1\) und \(\lambda_2\) sind auf
        \(\mathrm{dom}(\lambda_i)\) jeweils mit mindestens einer
        \textit{stable}-Vervollständigung von \(F\) kompatibel.
    \item[(C2)] \(\lambda_1|_Z = \lambda_2|_Z\) auf
        \(\mathrm{dom}(\lambda_1)\cap\mathrm{dom}(\lambda_2)\cap Z\).
    \item[(C3)] Für mindestens ein \(x\in X\) gilt
        \(\lambda_1(x)\neq\lambda_2(x)\), sobald die Werte gesetzt
        sind --- oder \(X=\emptyset\), dann gilt (C3) leer.
    \item[(C4)] Für mindestens ein \(y\in Y\) gilt
        \(\lambda_1(y)\neq\lambda_2(y)\).
\end{description}
Vollständige stable-Labellings, die (C2)--(C4) erfüllen, sind die
Gegenbeispiel-Kandidaten; ob sie wirklich ein Gegenbeispiel im Sinne von
Definition~\ref{def:gegenbsp-st} sind, klärt erst der abschließende
NP-Aufruf in Schritt~\ref{step:cegar-verify}.

\subsection{Rolle und Notwendigkeit der Invarianten}
\label{subsec:intra-scc-invariants-discussion}

Die vier Invarianten erfüllen unterschiedliche Aufgaben. (C2)--(C4)
korrespondieren direkt mit Bestandteilen von
Definition~\ref{def:gegenbsp-st} und sichern, dass ein Kandidat überhaupt
als Gegenbeispiel \emph{in Frage kommt}; (C1) ist demgegenüber rein
operativer Natur und hält den Suchraum auf zulässige
Vervollständigungen beschränkt. Im Folgenden zeigen wir an je einem
kleinen Beispiel, was geschähe, wenn eine der Bedingungen verletzt
würde.

\paragraph{(C1) Erweiterbarkeit auf stable-Labellings.}
(C1) garantiert, dass jede partielle Belegung, die der Loop hält, noch
zu mindestens einem \(\lambda_i \in \varLambda_{\mathrm{st}}(F)\)
fortgesetzt werden kann. Sie wird durch die Unit Propagation in den
Schritten~\ref{step:cegar-init} und \ref{step:cegar-branch} sowie den
Konsistenztest in Schritt~\ref{step:cegar-check-c2c3} aufrechterhalten.

\emph{Beispiel.} Sei \(F=(A,R)\) mit \(A=\{a_0,a_1,a_2\}\) und
\(R=\{(a_0,a_1),(a_1,a_2),(a_2,a_0)\}\) ein ungerader Zykel, und sei
\(Z=\{a_0\}\) mit \(\zeta(a_0)=\mathit{in}\). Die Unit Propagation
erzwingt \(\lambda_1(a_1)=\mathit{out}\), \(\lambda_1(a_2)=\mathit{in}\)
und damit \(\lambda_1(a_0)=\mathit{out}\) im Widerspruch zu \(\zeta\). Ohne
(C1) bzw. den entsprechenden Konsistenztest würde der Loop diese
Verzweigung nicht erkennen und Schritt~\ref{step:cegar-complete} liefe
in ein erst dort sichtbares UNSAT.

\paragraph{(C2) Übereinstimmung auf Z.}
(C2) realisiert die erste Klausel von Definition~\ref{def:gegenbsp-st}.
Nur Paare mit identischer Z-Belegung sind im Sinn von
\(X \bot_{\mathrm{st}} Y\mid Z\) überhaupt vergleichbar.

\emph{Beispiel.} Sei \(F\) ein gerader Zykel
\(a_0\to a_1\to a_2\to a_3\to a_0\) mit den beiden stable-Labellings
\(\lambda^*\) und \(\overline{\lambda^*}\). Mit \(Z=\{a_0\}\),
\(X=\{a_1\}\), \(Y=\{a_2\}\) sind die einzigen beiden stable-Labellings
\(\lambda^*\) und \(\overline{\lambda^*}\) auf \(Z\) verschieden. Ließe
man Paare mit \(\lambda_1|_Z\neq \lambda_2|_Z\) zu, würde
\((\lambda^*,\overline{\lambda^*})\) als Kandidat in
Schritt~\ref{step:cegar-verify} eingespeist; die dort gestellte Frage
nach \(\lambda_3\) mit \(\lambda_3|_{Y\cup Z}=\lambda_2|_{Y\cup Z}\)
fixiert aber bereits implizit \(\lambda_3|_Z\neq\lambda_1|_Z\) und der
Algorithmus testet die falsche Definition.

\paragraph{(C3) Unterschied auf X.}
(C3) verhindert triviale Nicht-Gegenbeispiele in die andere Richtung
als (C4). Die Brücken-Bedingung an \(\lambda_3\) ist asymmetrisch:
\(\lambda_3|_X = \lambda_1|_X\) und \(\lambda_3|_{Y\cup Z} =
\lambda_2|_{Y\cup Z}\). Stimmen \(\lambda_1\) und \(\lambda_2\) bereits
auf \(X\) überein, so erfüllt \(\lambda_3:=\lambda_2\) automatisch
beide Bedingungen: \(\lambda_3|_X = \lambda_2|_X = \lambda_1|_X\) und
\(\lambda_3|_{Y\cup Z}=\lambda_2|_{Y\cup Z}\). Damit ist das Paar nie
Gegenbeispiel und ein NP-Aufruf in Schritt~\ref{step:cegar-verify}
verschwendete Zeit.

\emph{Beispiel.} Sei \(F\) der gerade Zykel
\(a_0\to a_1\to a_2\to a_3\to a_0\) mit den beiden stable-Labellings
\(\lambda^*\) (\(a_0,a_2\mapsto \mathit{in}\)) und
\(\overline{\lambda^*}\) (\(a_1,a_3\mapsto\mathit{in}\)). Setze
\(X=\emptyset\), \(Y=\{a_0,a_2\}\), \(Z=\emptyset\). Beide Labellings
stimmen auf \(X\) trivial überein (\(X=\emptyset\)), unterscheiden
sich aber auf \(Y\). Schritt~\ref{step:cegar-verify} sucht ein
\(\lambda_3\) mit \(\lambda_3|_X = \lambda^*|_X = \emptyset\) (leere
Forderung) und \(\lambda_3|_{Y\cup Z} = \overline{\lambda^*}|_Y\). Die
Wahl \(\lambda_3:=\overline{\lambda^*}\) erfüllt beides. Folglich ist
kein Gegenbeispiel möglich; dasselbe Argument gilt allgemein, sobald
\(\lambda_1|_X=\lambda_2|_X\). (C3) fängt diese Fälle vor
Schritt~\ref{step:cegar-verify} ab.

\paragraph{(C4) Unterschied auf Y.}
(C4) sichert dieselbe Nichttrivialität symmetrisch für \(Y\). Ist
\(\lambda_1|_Y = \lambda_2|_Y\), dann erfüllt \(\lambda_3:=\lambda_1\)
beide Brücken-Bedingungen: \(\lambda_3|_X = \lambda_1|_X\) trivial und
\(\lambda_3|_{Y\cup Z} = \lambda_1|_{Y\cup Z} = \lambda_2|_{Y\cup Z}\)
wegen (C2) und \(\lambda_1|_Y=\lambda_2|_Y\).

\emph{Beispiel.} Sei \(F=(\{a\},\emptyset)\) ein Argument ohne
Angreifer. Das einzige stable-Labelling ist
\(\lambda(a)=\mathit{in}\). Mit \(X=Z=\emptyset\), \(Y=\{a\}\) ist die
einzige Wahl \(\lambda_1=\lambda_2=\lambda\), die (C4) verletzt.
Schritt~\ref{step:cegar-verify} liefert sofort \(\lambda_3:=\lambda\)
und damit „kein Gegenbeispiel". Ohne (C4) als explizite Forderung
würde der Loop diesen Kandidaten dennoch aufzählen --- ein unbegrenzt
häufiger Leerlauf, weil dasselbe Labellingpaar mehrfach getestet wird,
ohne dass der Algorithmus Fortschritt macht.

\medskip
Insgesamt entsprechen (C2)--(C4) den drei notwendigen Bestandteilen
eines \emph{Gegenbeispiel-Kandidaten} vor der Verifikation; (C1) hält die
Suche auf legalen Vervollständigungen. Die hinreichende
Gegenbeispiel-Eigenschaft, also die zweite Klausel von
Definition~\ref{def:gegenbsp-st}, lässt sich keiner Invariante
zuschreiben und muss in Schritt~\ref{step:cegar-verify} explizit geprüft
werden.

\subsection{Ablauf}
\label{subsec:intra-scc-loop}

\begin{enumerate}
    \item \label{step:cegar-zeta}
        \textbf{Z fixieren.} Wähle eine Belegung
        \(\zeta : Z \to \{\mathit{in},\mathit{out}\}\), die zu mindestens
        einem \textit{stable}-Labelling von \(F\) erweiterbar ist. Existiert
        keine solche, so ist \(\varLambda_{\mathrm{st}}(F)=\emptyset\) und
        \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\) gilt vakuum.

    \item \label{step:cegar-init}
        \textbf{Initialisierung.} Setze
        \(\lambda_1|_Z = \lambda_2|_Z = \zeta\) und propagiere in beiden
        Labellings alle durch \(\zeta\) erzwungenen Werte.

    \item \label{step:cegar-branch}
        \textbf{Verzweigung auf \(X\) und \(Y\).} Wähle ein \(y\in Y\),
        das in beiden Labellings noch offen ist, und setze
        \(\lambda_1(y):=\mathit{in}\), \(\lambda_2(y):=\mathit{out}\)
        (oder umgekehrt). Damit ist (C4) sichergestellt. Falls
        \(X\neq\emptyset\), wähle zusätzlich ein \(x\in X\) und setze
        \(\lambda_1(x), \lambda_2(x)\) auf unterschiedliche Werte, um
        (C3) sicherzustellen. Propagiere in \(\lambda_1\) und
        \(\lambda_2\) getrennt alle daraus folgenden Erzwingungen.

    \item \label{step:cegar-check-c2c3}
        \textbf{Konsistenztest.} Wird durch die Propagation in einer der
        beiden Belegungen ein Argument in \(Z\) auf einen Wert gezwungen,
        der (C2) verletzt, oder ein Argument in \(X\) bzw. \(Y\) so
        festgelegt, dass (C3) bzw. (C4) nicht mehr erfüllbar ist, so
        verwerfe die aktuelle Verzweigung und gehe zurück zu
        Schritt~\ref{step:cegar-branch} mit anderer Wahl.

    \item \label{step:cegar-complete}
        \textbf{Vervollständigung außerhalb \(X\cup Y\cup Z\).} Erweitere
        \(\lambda_1\) und \(\lambda_2\) unabhängig voneinander zu
        vollständigen \textit{stable}-Labellings durch einen SAT-Aufruf auf
        \(\mathrm{st}_F(I)\). Die beiden Labellings müssen außerhalb von
        \(X\cup Y\cup Z\) nicht übereinstimmen.

    \item \label{step:cegar-verify}
        \textbf{Verifikation.} Prüfe per NP-Aufruf, ob ein
        \(\lambda_3\in\varLambda_{\mathrm{st}}(F)\) mit
        \(\lambda_3|_X=\lambda_1|_X\) und
        \(\lambda_3|_{Y\cup Z}=\lambda_2|_{Y\cup Z}\) existiert. Dazu
        löst man \(\mathrm{st}_F(I)\) mit fixierten \(X\)-, \(Y\)- und
        \(Z\)-Variablen.
        \begin{itemize}
            \item Gibt es kein solches \(\lambda_3\), so ist
                \((\lambda_1,\lambda_2)\) ein Gegenbeispiel und der
                Algorithmus terminiert mit
                \(X \not\bot_{\mathrm{st}} Y\mid Z\).
            \item Andernfalls verwerfe das Paar und gehe zurück zu
                Schritt~\ref{step:cegar-branch}.
        \end{itemize}

    \item \label{step:cegar-exhaust}
        \textbf{Abbruch.} Sind alle Verzweigungen aus
        Schritten~\ref{step:cegar-zeta}--\ref{step:cegar-branch}
        erschöpft, ohne dass Schritt~\ref{step:cegar-verify} ein
        Gegenbeispiel bestätigt, so gilt
        \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\).
\end{enumerate}

Strukturell ist Schritt~\ref{step:cegar-verify} die teure Verifikation, an
der das CEGAR-Schema ansetzt: jedes abgelehnte Paar liefert eine
\emph{Blockierungsklausel}, die dieselbe \((X,Y,Z)\)-Signatur in
Schritt~\ref{step:cegar-branch} ausschließt.

\section{Heuristische Beschleuniger}
\label{sec:intra-scc-heur}

Im Worst Case bleibt der Loop aus Abschnitt~\ref{sec:intra-scc-iter} so
teuer wie \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}\) selbst. Wir notieren drei
strukturelle Beobachtungen, die in vielen praktischen Instanzen zu einer
früheren Entscheidung führen.

\subsection{Z-Erreichbarkeitsfilter}
\label{subsec:heur-z-reach}

Wird in Schritt~\ref{step:cegar-init} jedes \(y\in Y\) bereits durch
\(\zeta\) deterministisch festgelegt, so kann (C4) für dieses \(\zeta\)
nicht mehr erfüllt werden. Es genügt, den deterministischen Abschluss von
\(\zeta\) zu berechnen und zu prüfen, ob \(Y\) vollständig enthalten ist.

\subsection{Eingebettete gerade Zykel}
\label{subsec:heur-even-cycle}

Existiert ein induzierter gerader Zykel
\(D \subseteq A\setminus (X\cup Z)\), dessen Argumente ausschließlich aus
\(D\) angegriffen werden und der \(Y\) schneidet, so kann die
Verzweigung in Schritt~\ref{step:cegar-branch} deterministisch ersetzt
werden: \(\lambda_1\) erhält die eine alternierende Färbung von \(D\),
\(\lambda_2\) die andere. Dies ist die Verallgemeinerung von
Lemma~\ref{lem:zykel-st}~(2) auf eingebettete Zykel.

\paragraph{Beispiel.}
Sei \(F=(A,R)\) mit \(A = \{a_0, a_1, a_2, a_3, z\}\) und Angriffen
\[
    R = \{(a_0,a_1),(a_1,a_2),(a_2,a_3),(a_3,a_0),(z,z')\},
\]
wobei \(\{a_0,a_1,a_2,a_3\}\) den induzierten 4-Zykel \(D\) bildet und
kein zusätzlicher Angriff von außen auf \(D\) zeigt. Setze
\(Z=\{z\}\), \(X=\emptyset\), \(Y=\{a_0, a_2\}\).

In \(D\) gibt es genau zwei alternierende Färbungen:
\[
    \lambda^*_D : a_0,a_2 \mapsto \mathit{in},\ 
                  a_1,a_3 \mapsto \mathit{out},
    \qquad
    \overline{\lambda^*_D} : a_0,a_2 \mapsto \mathit{out},\ 
                  a_1,a_3 \mapsto \mathit{in}.
\]
Da \(D\) keine externen Angreifer besitzt, sind beide Färbungen mit
jeder beliebigen \(\zeta\)-Belegung von \(z\) zu vollständigen
stable-Labellings ergänzbar. Die Heuristik setzt also direkt
\(\lambda_1|_D := \lambda^*_D\) und
\(\lambda_2|_D := \overline{\lambda^*_D}\). Damit gilt automatisch
\(\lambda_1(a_0) \neq \lambda_2(a_0)\) und
\(\lambda_1(a_2)\neq \lambda_2(a_2)\), insbesondere (C4). Da \(D\) zudem
\(X\cup Z\) nicht schneidet, sind (C2) und (C3) trivial erfüllt. Statt
\(2^{|Y|}\) Branches in Schritt~\ref{step:cegar-branch} bleibt nur noch
der NP-Aufruf in Schritt~\ref{step:cegar-verify} zu erledigen.

\subsection{Lokale Symmetrie}
\label{subsec:heur-symmetry}

Bevor wir die heuristische Konstruktion angeben, klären wir die
verwendeten Begriffe.

\begin{Definition}
    \label{def:af-automorphismus}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF. Eine Bijektion \(\sigma : A \to A\) heißt
    \emph{Automorphismus} von \(F\), wenn sie die Angriffsrelation
    erhält, das heißt
    \[
        (a,b)\in R \quad\Longleftrightarrow\quad
        (\sigma(a),\sigma(b))\in R
        \qquad \text{für alle } a,b\in A.
    \]
    Die Menge \(\mathrm{Aut}(F)\) aller solchen Bijektionen bildet mit
    der Komposition eine Gruppe.
\end{Definition}

Anschaulich beschreibt ein Automorphismus eine Umbenennung der
Argumente, unter der \(F\) als Graph gleich bleibt. Vertauscht etwa
\(\sigma\) zwei Argumente \(y_1, y_2\) und ist \(F\) auf den
restlichen Argumenten identisch, so muss zwingend gelten: jeder
Angreifer von \(y_1\) ist auch Angreifer von \(y_2\), und umgekehrt;
und \(y_1, y_2\) greifen genau dieselben Argumente an. Symmetrien
beschreiben damit strukturelle Ununterscheidbarkeit von Argumenten.

\begin{Definition}
    \label{def:lok-sym}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise
    disjunkt. Eine \emph{lokale Symmetrie für} \((X,Y,Z)\) ist ein
    Automorphismus \(\sigma\in\mathrm{Aut}(F)\) mit
    \begin{itemize}
        \item \(\sigma(a)=a\) für alle \(a\in X\cup Z\),
        \item es gibt \(y_1,y_2\in Y\) mit
              \(\sigma(y_1)=y_2\) und \(y_1\neq y_2\).
    \end{itemize}
\end{Definition}

Die erste Bedingung verlangt, dass \(\sigma\) die ausgezeichneten
Argumente in \(X\) und \(Z\) punktweise unverändert lässt --- die
Symmetrie ist also lokal in dem Sinne, dass sie außerhalb von
\(X\cup Z\) wirkt. Die zweite Bedingung verlangt, dass sie auf \(Y\)
nichttrivial wirkt; nur so können die zwei Labellings \(\lambda_1\)
und \(\lambda_2 = \lambda_1\circ\sigma^{-1}\) sich überhaupt auf \(Y\)
unterscheiden.

\paragraph{Beispiel.}
Sei \(F=(A,R)\) mit
\(A=\{x, y_1, y_2, b_1, b_2\}\) und
\[
    R = \{(x,y_1),(x,y_2),(b_1,y_1),(b_2,y_2),(y_1,b_1),(y_2,b_2)\}.
\]
Die Vertauschung \(\sigma\) mit
\(\sigma(y_1)=y_2,\ \sigma(y_2)=y_1,\ \sigma(b_1)=b_2,\ \sigma(b_2)=b_1,\
\sigma(x)=x\) erhält die Angriffsrelation und ist damit ein
Automorphismus von \(F\). Setzt man \(X=\{x\}\), \(Z=\emptyset\),
\(Y=\{y_1,y_2\}\), so erfüllt \(\sigma\) Definition~\ref{def:lok-sym}.
Jedes stable-Labelling \(\lambda_1\), das \(y_1\) und \(y_2\)
unterschiedlich belegt, liefert mit \(\lambda_2 := \lambda_1\circ\sigma\)
sofort ein zweites stable-Labelling, das auf \(X\) unverändert bleibt
und auf \(Y\) genau die beiden Werte vertauscht.

\begin{Lemma}
    \label{lem:lok-sym-paar}
    Sei \(\sigma\) eine lokale Symmetrie für \((X,Y,Z)\) und sei
    \(\lambda_1\in\varLambda_{\mathrm{st}}(F)\) mit
    \(\lambda_1(y_1)\neq\lambda_1(y_2)\). Dann ist
    \(\lambda_2 := \lambda_1\circ\sigma^{-1}\) ein
    \textit{stable}-Labelling von \(F\) mit
    \(\lambda_1|_{X\cup Z}=\lambda_2|_{X\cup Z}\) und
    \(\lambda_1|_Y \neq \lambda_2|_Y\).
\end{Lemma}

\begin{proof}
    Da \(\sigma\) ein Automorphismus von \(F\) ist, bleibt die
    Charakterisierung \(S^+ = A\setminus S\) unter \(\sigma\) invariant;
    also ist \(\lambda_2\) wieder ein \textit{stable}-Labelling. Aus
    \(\sigma(a)=a\) für \(a\in X\cup Z\) folgt
    \(\lambda_2(a)=\lambda_1(\sigma^{-1}(a))=\lambda_1(a)\), womit
    \(\lambda_1|_{X\cup Z}=\lambda_2|_{X\cup Z}\). Auf \(Y\) gilt
    \(\lambda_2(y_2)=\lambda_1(y_1)\neq\lambda_1(y_2)\) nach
    Voraussetzung, also unterscheiden sich \(\lambda_1\) und \(\lambda_2\)
    auf \(Y\).
\end{proof}

Lemma~\ref{lem:lok-sym-paar} liefert ein Paar
\((\lambda_1,\lambda_2)\), das die Invarianten (C2)--(C4) ohne
Verzweigung erfüllt. Die Verifikation in
Schritt~\ref{step:cegar-verify} bleibt allerdings notwendig, denn die
Symmetrie garantiert nicht die Nicht-Existenz eines verbindenden
\(\lambda_3\).

Praktisch lohnt sich der Symmetrie-Test nur dann, wenn die Bestimmung
der relevanten Automorphismen (z.\,B. über etablierte Implementierungen
wie \texttt{nauty} oder \texttt{bliss}) deutlich billiger ausfällt als
einige SAT-Aufrufe in den Schritten~\ref{step:cegar-complete}
und~\ref{step:cegar-verify}.
