\chapter{\textit{preferred}-Unabhängigkeit}
\label{ch:preferred}
\section{Einleitung}
\label{sec:pr-ci-einleitung}

In diesem Kapitel betrachten wir die bedingte Unabhängigkeit unter
\textit{preferred}-Semantik. Nachdem zuvor die \textit{stable}- und
\textit{complete}-Unabhängigkeit untersucht wurden, wird die entwickelte
Vorgehensweise nun auf \textit{preferred}-Labellings übertragen.

Die \textit{preferred}-Semantik kann als Verfeinerung der \textit{complete}-Semantik verstanden werden.
Ein \textit{preferred}-Labelling ist ein \textit{complete}-Labelling, dessen
Menge der akzeptierten Argumente bezüglich Mengeninklusion maximal ist. Dadurch
entsteht gegenüber der \textit{complete}-Semantik eine zusätzliche Maximalitätsbedingung.

Die bedingte Unabhängigkeit \( X \bot_{\mathrm{pr}} Y \mid Z\)
fragt, ob die möglichen \textit{preferred}-Bewertungen der Argumente in \(X\)
und \(Y\) unabhängig voneinander kombiniert werden können, sobald die Bewertung
der Argumente in \(Z\) festgelegt ist. 
Formal betrachten wir in diesem Kapitel das folgende Entscheidungsproblem:
\[
\begin{array}{ll}
\textit{Ind}_{\mathrm{pr}}\\
\text{Input:}  & \text{AF } F=(A,R),\ \text{disjunkte Mengen } X,Y,Z \subseteq A \\
\text{Output:} & \text{TRUE} \Longleftrightarrow X \bot_{\mathrm{pr}} Y \mid Z.
\end{array}
\]

Das Kapitel ist in drei Schritte gegliedert. Zunächst wird die
komplexitätstheoretische Einordnung von \(\textit{Ind}_{\mathrm{pr}}\)
betrachtet. Anschließend wird eine aussagenlogische beziehungsweise
QBF-gestützte Kodierung der \textit{preferred}-Semantik angegeben, wobei die
Maximalität der akzeptierten Argumente berücksichtigt werden muss. Im letzten
Schritt wird diese Kodierung verwendet, um die bedingte Unabhängigkeit
\(X \bot_{\mathrm{pr}} Y \mid Z\) als QBF zu formulieren.

\section{Komplexität}
\begin{Theorem}
    \label{th:ind-pr-is-pi3p-c}
    Das Entscheidungsproblem \(\textit{Ind}_{\mathrm{pr}}\) ist
    \(\Pi_3^\text{P}\)-vollständig.
\end{Theorem}
\textcite{bluemel:2025:independence-aba}.

\begin{proof}
    \label{pr:ind-pr-is-pi3p-c-correct}
\end{proof}

\section{QBF-Kodierung der \textit{preferred}-Labellings}
Wir erinnern zuerst die Definition der \textit{preferred}-Semantik. Um die nachfolgende Kodierung 
zu vereinfachen, 
nutzen wir als Ausgangspunkt die \textit{complete}-Semantik. Sei \(F=(A,R)\) ein AF 
und seien \(S, S' \subseteq A\) \textit{complete}-Extensionen von \(F\). $S$ ist eine \textit{preferred}-Extension
genau dann, wenn für jedes $S' \subseteq S$ gilt.

Um die \textit{preferred}-Semantik zu definieren, müssen wir eine Aussage über die Menge aller \textit{complete}-
Extensionen treffen. 

\begin{Definition}
    \label{def:lt-pl}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien
    \(I=\{i_a\mid a\in A\}\) und \(I'=\{i'_a\mid a\in A\}\)
    zwei Kopien aussagenlogischer Variablen. Wir definieren
    \[
        I < I'
        :=
            \bigwedge_{a\in A}(i_a \rightarrow i'_a)
        \land
            \bigvee_{a\in A}(i'_a \land \neg i_a).
    \]
\end{Definition}

\begin{Lemma}
    \label{lem:lt-pl-correct}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien \(S,S'\subseteq A\).
    Sei \(\nu\) eine Belegung der Variablen \(I\cup I'\), wobei
    \(I=\{i_a\mid a\in A\}\) die Menge \(S\) und
    \(I'=\{i'_a\mid a\in A\}\) die Menge \(S'\) kodiert, d.\,h. für alle
    \(a\in A\) gilt:
    \[
        \nu(i_a)=\top \Longleftrightarrow a\in S
        \qquad\text{und}\qquad
        \nu(i'_a)=\top \Longleftrightarrow a\in S'.
    \]
    Dann gilt:
    \[
        S \subset S'
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \nu \models I < I'.
    \]
\end{Lemma}

\begin{proof}
    Sei zunächst \(S\subset S'\). Dann gilt für jedes \(a\in A\), dass
    falls \(a\in S\), so auch \(a\in S'\). Nach der Kodierung bedeutet dies:
    Falls \(i_a\) wahr ist, dann ist auch \(i'_a\) wahr. Also ist für jedes
    \(a\in A\) die Implikation \(i_a \rightarrow i'_a\) erfüllt.

    Da die Inklusion echt ist, gibt es außerdem ein Argument
    \(a\in S'\setminus S\). Für dieses Argument gilt nach der Kodierung
    \(\nu(i'_a)=\top\) und \(\nu(i_a)=\bot\). Also ist \(i'_a \land \neg i_a\)
    wahr. Damit ist auch \(\bigvee_{a\in A}(i'_a \land \neg i_a)\)
    erfüllt. 
    Insgesamt folgt \(\nu\models I<I'\).

    Gelte nun umgekehrt \(\nu\models I<I'\). Aus \(\bigwedge_{a\in A}(i_a \rightarrow i'_a)\)
    folgt: Für jedes \(a\in A\) gilt, dass aus \(a\in S\) auch
    \(a\in S'\) folgt. Also gilt \(S\subseteq S'\).
    Aus \(\bigvee_{a\in A}(i'_a \land \neg i_a)\)
    folgt, dass es ein \(a\in A\) gibt mit \(\nu(i'_a)=\top\) und
    \(\nu(i_a)=\bot\). Nach der Kodierung bedeutet dies
    \(a\in S'\) und \(a\notin S\). Also ist die Inklusion echt.
    Damit gilt \(S\subset S'\).
\end{proof}

Wir nutzen die in \ref{def:vars} eingeführten aussagenlogischen Variablen und die in \ref{def:pl-one}, \ref{def:co-pl} definierten
Formeln, um die \textit{preferred}-Labellings in QBF zu kodieren. 

\begin{Definition}
    \label{def:prf-pl}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien
    \(\mathcal{L}=(I,O,U)\) sowie
    \(\mathcal{L}'=(I',O',U')\) Kopien der Labelling-Variablen.
    Die QBF-Kodierung eines \textit{preferred}-Labellings lautet
    \[
    \mathrm{prf}_F(\mathcal{L})
    :=
    \mathrm{co}_F(\mathcal{L})
    \land
    \forall \mathcal{L}'
    \Bigl(
        \mathrm{co}_F(\mathcal{L}') \rightarrow \neg (I < I')
    \Bigr).
    \]
\end{Definition}

\begin{Lemma}
    \label{lem:prf-pl-correct}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und sei \(\nu\) eine Belegung der Variablen
    \(\mathcal{L}=I\cup O\cup U\), die ein Labelling
    \(\lambda_\nu\) von \(F\) induziert. Dann gilt:
    \[
        \nu \models \mathrm{prf}_F(\mathcal{L})
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \lambda_\nu
        \text{ ist ein \textit{preferred}-Labelling von } F.
    \]
\end{Lemma}

\begin{proof}
    \label{pr:prf-pl-correct}
    Sei zunächst
    \(\nu \models \mathrm{prf}_F(\mathcal{L})\). Dann gilt wegen der
    Definition von \(\mathrm{prf}_F(\mathcal{L})\) insbesondere
    \(\nu \models \mathrm{co}_F(\mathcal{L}).\)
    Nach Lemma~\ref{lem:co-pl-correct} ist \(\lambda_\nu\) also ein
    \textit{complete}-Labelling von \(F\).
    Es bleibt zu zeigen, dass \(\lambda_\nu\) bezüglich der Menge der
    akzeptierten Argumente maximal ist. Angenommen, dies wäre nicht der Fall.
    Dann gäbe es ein \textit{complete}-Labelling \(\lambda'\) von \(F\) mit
    \(\mathit{in}(\lambda_\nu) \subset \mathit{in}(\lambda').\)
    Sei \(\nu'\) die zu \(\lambda'\) gehörige Belegung der Variablen
    \(\mathcal{L}'\). 
    Nach Lemma~\ref{lem:co-pl-correct} gilt
    \( \nu' \models \mathrm{co}_F(\mathcal{L}').\)
    Außerdem gilt nach Lemma~\ref{lem:lt-pl-correct}
    \( \nu \cup \nu' \models I < I'.\)
    Damit wäre für diese Belegung von \(\mathcal{L}'\) die Implikation
    \( \mathrm{co}_F(\mathcal{L}') \rightarrow \neg(I<I')\)
    verletzt. Das widerspricht
    \( \nu \models
        \forall \mathcal{L}'
        \bigl(
            \mathrm{co}_F(\mathcal{L}') \rightarrow \neg(I<I')
        \bigr).\)
    Also existiert kein \textit{complete}-Labelling mit echt größerer
    In-Menge. Damit ist \(\lambda_\nu\) ein \textit{preferred}-Labelling.

    Sei nun umgekehrt \(\lambda_\nu\) ein
    \textit{preferred}-Labelling von \(F\). Dann ist \(\lambda_\nu\)
    insbesondere ein \textit{complete}-Labelling. Nach
    Lemma~\ref{lem:co-pl-correct} gilt daher
    \( \nu \models \mathrm{co}_F(\mathcal{L}).\)
    Es bleibt die universelle Bedingung zu zeigen. Sei dazu \(\nu'\) eine
    beliebige Belegung der Variablen \(\mathcal{L}'\). Falls
    \( \nu' \not\models \mathrm{co}_F(\mathcal{L}')\)
    gilt, ist die Implikation trivial erfüllt. Sei also
    \( \nu' \models \mathrm{co}_F(\mathcal{L}').\)
    Dann induziert \(\nu'\) nach Lemma~\ref{lem:co-pl-correct} ein
    \textit{complete}-Labelling \(\lambda'\) von \(F\).
    Da \(\lambda_\nu\) preferred ist, gibt es kein \textit{complete}-Labelling,
    dessen In-Menge die In-Menge von \(\lambda_\nu\) echt enthält. Also gilt
    nicht \( \mathit{in}(\lambda_\nu) \subset \mathit{in}(\lambda').\)
    Nach Lemma~\ref{lem:lt-pl-correct} folgt daraus
    \( \nu\cup\nu' \models \neg(I<I').\)
    Somit ist für jede Belegung von \(\mathcal{L}'\) die Implikation
    \(\mathrm{co}_F(\mathcal{L}') \rightarrow \neg(I<I')\)
    erfüllt. Daher gilt
    \(
        \nu \models
        \forall \mathcal{L}'
        \bigl(
            \mathrm{co}_F(\mathcal{L}') \rightarrow \neg(I<I')
        \bigr).
    \)
    Zusammen mit
    \(\nu\models \mathrm{co}_F(\mathcal{L})\) folgt
    \( \nu \models \mathrm{prf}_F(\mathcal{L}).\)
\end{proof}

\section{QBF-Kodierung der \textit{preferred}-Unabhängigkeit}

\begin{Definition}
    \label{def:prf-ind-qbf}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise
    disjunkte Mengen. Für \(k\in\{1,2,3\}\) sei
    \( \mathcal{L}^k = I^k \cup O^k \cup U^k\)
    jeweils eine Kopie der Labelling-Variablen. Zusätzlich seien
    \(\widehat{\mathcal{L}}^k = \widehat I^k \cup \widehat O^k \cup \widehat U^k\)
    weitere Kopien der Labelling-Variablen.

    Die QBF-Kodierung der \textit{preferred}-Unabhängigkeit lautet:
    \begin{multline*}
    \Phi^{\mathrm{prf}}_F(X,Y \mid Z)
    :=
    \forall \mathcal{L}^1
    \forall \mathcal{L}^2
    \exists \mathcal{L}^3
    \exists \widehat{\mathcal{L}}^1
    \exists \widehat{\mathcal{L}}^2
    \forall \widehat{\mathcal{L}}^3
    \Biggl(
    \\
    \Bigl(
        \mathrm{co}_F(\mathcal{L}^1)
        \land
        \mathrm{co}_F(\mathcal{L}^2)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,2}_Z
        \land
        \neg\bigl(
            \mathrm{co}_F(\widehat{\mathcal{L}}^1)
            \land
            (I^1 < \widehat I^1)
        \bigr)
        \land
        \neg\bigl(
            \mathrm{co}_F(\widehat{\mathcal{L}}^2)
            \land
            (I^2 < \widehat I^2)
        \bigr)
    \Bigr)
    \\
    \rightarrow
    \Bigl(
        \mathrm{co}_F(\mathcal{L}^3)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_X
        \land
        \mathrm{Eq}^{2,3}_Y
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_Z
        \land
        \neg\bigl(
            \mathrm{co}_F(\widehat{\mathcal{L}}^3)
            \land
            (I^3 < \widehat I^3)
        \bigr)
    \Bigr)
    \Biggr).
    \end{multline*}
\end{Definition}
