\chapter{\textit{stable}-Unabhängigkeit}
\label{ch:stable}
In diesem Kapitel betrachten wir die \textit{stable}-Semantik. Sie dient als erster konkreter Fall, 
an dem die Komplexität von bedingter Unabhängigkeit in Argumentationssystemen und deren Kodierung 
als QBF untersucht werden. Die späteren Kapitel zu \textit{complete}- und \textit{preferred}-
Unabhängigkeit bauen auf dieser Vorgehensweise auf.

Für ein Argumentationssystem \(F=(A,R)\) beschreibt ein
\textit{stable}-Labelling eine vollständige Bewertung aller Argumente.
Jedes Argument ist entweder akzeptiert oder verworfen, denn undecided-Argumente treten nicht
auf. Die bedingte Unabhängigkeit
\[
    X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z
\]
fragt dann, ob die möglichen \textit{stable}-Bewertungen der Argumente in \(X\)
und \(Y\) unabhängig voneinander kombiniert werden können, sobald die Bewertung
der Argumente in \(Z\) festgelegt ist. Informell bedeutet dies: Wenn zwei
\textit{stable}-Labellings auf \(Z\) übereinstimmen, dann muss es ein weiteres
\textit{stable}-Labelling geben, das die Bewertung von \(X\) aus dem ersten
Labelling und die Bewertung von \(Y\) aus dem zweiten Labelling gemeinsam
realisiert.

Formal betrachten wir in diesem Kapitel das folgende Entscheidungsproblem:
\[
\textit{Ind}_{\mathrm{st}}:\quad
\begin{array}{ll}
\text{Input:}  & \text{AF } F=(A,R),\ \text{disjunkte Mengen } X,Y,Z \subseteq A \\
\text{Output:} & \text{TRUE} \Longleftrightarrow X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z.
\end{array}
\]

Das Kapitel ist in drei Schritte gegliedert. Zunächst wird die
komplexitätstheoretische Einordnung von \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}\)
betrachtet. 

Anschließend wird eine aussagenlogische Kodierung der \textit{stable}-Semantik
angegeben. Diese Kodierung beschreibt, wann eine Belegung der verwendeten
Labelling-Variablen tatsächlich einem \textit{stable}-Labelling des gegebenen
Argumentationsframeworks entspricht. Sie bildet die Grundlage für die spätere
QBF-Formulierung.

Im dritten Schritt wird die bedingte Unabhängigkeit selbst als QBF kodiert.
Dazu werden mehrere Kopien der Labelling-Variablen verwendet, um die drei
Labellings aus der Definition von \(X \bot_{\mathrm{st}} Y \mid Z\) formal
darzustellen.

\section{Komplexität}
\begin{Theorem}
    \label{cor:ind-st-in-pi2p}
    Das Entscheidungsproblem \(\textit{Ind}_{\mathrm{st}}\) liegt in
    \(\Pi_2^\text{P}\).
\end{Theorem}


Wir skizzieren den Beweis, wie er zuerst in \cite{bluemel:2025:independence-aba} formuliert wurde. 

\begin{proof}
Zunächst charakterisieren wir das Problem, um anschließend mit dem Komplement arbeiten zu können. 
Für alle Paare \(\lambda_1, \lambda_2 \in \varLambda_{st}(F)\), die auf der Teilmenge $Z$ übereinstimmen, 
gibt es ein drittes \textit{stable}-Labelling $\lambda_3$. Dieses muss auf der Teilmenge $X$ mit $\lambda_1$, 
auf $Y$ mit $\lambda_2$ und auf $Z$ mit beiden genannten Labellings übereinstimmen.

Wir betrachten nun das Komplement. Dieses fragt, ob es zwei
\textit{stable}-Labellings \(\lambda_1,\lambda_2\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\)
gibt, die auf \(Z\) übereinstimmen, für die aber kein
\textit{stable}-Labelling \(\lambda_3\) mit den genannten Eigenschaften
existiert.

Dieses komplementäre Problem liegt in \(\Sigma_2^{P}\). 
Zuerst raten wir zwei Labellingkandidaten \(\lambda_1, \lambda_2\). Die Überprüfung, dass es sich um \textit{stable}-Labellings handelt, ist in 
Polynomialzeit möglich. 
Anschließend fragen wir das NP-Orakel, ob ein Labelling $\lambda_3$ mit den geforderten Eigenschaften existiert. 
Also ein \textit{stable}-Labelling \(\lambda_3\), das auf $X$ mit $\lambda_1$ und auf $Y$ sowie $Z$ mit $\lambda_2$ übereinstimmt.
Antwortet das Orakel mit Nein,so ist das geratene Paar \((\lambda_1,\lambda_2)\) ein Zeuge für das Komplement der Unabhängigkeit.
 
Damit gilt \(\overline{\textit{Ind}_{\mathrm{st}}} \in \Sigma_2^{P}\). Folglich liegt das ursprüngliche Problem in der Komplementklasse:
\( \textit{Ind}_{\mathrm{st}}\in \mathrm{co}\Sigma_2^P=\Pi_2^P.\)
\end{proof}

\section{Aussagenlogische Kodierung der \textit{stable}-Semantik}
\label{sec:st-pl}

In diesem Abschnitt wird die \textit{stable}-Semantik in einer
aussagenlogischen Form kodiert. Ziel ist es, die Menge der
\textit{stable}-Labellings eines AFs durch eine aussagenlogische Formel zu
beschreiben. Diese Kodierung bildet anschließend die Grundlage für die
QBF-Formulierung der \textit{stable}-Unabhängigkeit.

Wir verwenden die folgende Charakterisierung der \textit{stable}-Semantik.
Sei \(F=(A,R)\) ein AF und sei \(S\subseteq A\). Für
\[
    S^+ := \{b\in A \mid \exists a\in S : (a,b)\in R\}
\]
ist \(S\) eine \textit{stable} Extension genau dann, wenn
\[
    S^+ = A\setminus S.
\]

Da in \textit{stable}-Labellings kein \(\mathit{undecided}\)-Label
vorkommt, genügt es, nur die \(\mathit{in}\)-gelabelten Argumente
aussagenlogisch zu kodieren. Ein Argument, dessen \(in\)-Variable den Wahrheitswert falsch
trägt, wird entsprechend als \(\mathit{out}\) interpretiert.

\begin{Definition}
    \label{def:in-vars}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF. Für jedes Argument \(a\in A\) sei \(i_a\)
    eine aussagenlogische Variable mit der Bedeutung
    \[
        i_a \text{ ist wahr genau dann, wenn } \lambda(a)=\mathit{in}.
    \]
    Für die \(k\)-te Kopie der Labelling-Variablen schreiben wir
    \[
        I^k := \{i_a^k \mid a\in A\}.
    \]
    Eine Belegung dieser Variablen kodiert ein Labelling \(\lambda_k\),
    indem gilt:
    \[
        \lambda_k(a)=\mathit{in}
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        i_a^k \text{ ist wahr}.
    \]
    Ist \(i_a^k\) falsch, so wird \(a\) als \(\mathit{out}\) gelabelt.
\end{Definition}

\begin{Definition}
    \label{def:st-pl}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und sei \(I = \{i_a \mid a\in A\}.\)
    Die aussagenlogische Kodierung der
    \textit{stable}-Semantik ist definiert durch
    \[
        \mathrm{st}_F(I)
        :=
        \bigwedge_{a\in A}
        (
            i_a
            \leftrightarrow
            \bigwedge_{(b,a)\in R} \neg i_b
        ).
    \]
    Es gilt
    \[
    \bigwedge \{\} = \top.
    \]
\end{Definition}

Die Formel besagt: Ein Argument \(a\) ist genau dann \(\mathit{in}\),
wenn keiner seiner Angreifer \(\mathit{in}\) ist. Da alle nicht
\(\mathit{in}\)-gelabelten Argumente in der \textit{stable}-Semantik als
\(\mathit{out}\) interpretiert werden, ist damit das gesamte Labelling
bestimmt.

\begin{Lemma}
    \label{lem:st-pl-correct}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und sei \(\nu\) eine Belegung der Variablen
    \(I=\{i_a\mid a\in A\}\). Mit
    \[
        S_\nu := \{a\in A \mid \nu(i_a)=\top\}.
    \]
    Dann gilt:
    \[
        \nu \models \mathrm{st}_F(I)
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        S_\nu \text{ ist eine \textit{stable} Extension von } F.
    \]
\end{Lemma}

\begin{proof}
    Sei zunächst \(\nu\models \mathrm{st}_F(I)\). Dann gilt für jedes
    \(a\in A\):
    \[
        \nu(i_a)=\top
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \nu(i_b)=\bot
        \text{ für alle } b \text{ mit } (b,a)\in R.
    \]
    Nach Definition von \(S_\nu\) ist dies äquivalent zu
    \[
        a\in S_\nu
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \text{kein Angreifer von }a\text{ liegt in }S_\nu.
    \]
    Damit ist \(S_\nu\) konfliktfrei. Außerdem gilt für jedes
    \(a\notin S_\nu\), dass \(a\) von einem Argument aus \(S_\nu\)
    angegriffen wird. Also gilt
    \[
        S_\nu^+ = A\setminus S_\nu.
    \]
    Folglich ist \(S_\nu\) eine \textit{stable} Extension von \(F\).

    Sei umgekehrt \(S_\nu\) eine \textit{stable} Extension von \(F\).
    Dann gilt \(S_\nu^+=A\setminus S_\nu\). Also ist für jedes
    \(a\in A\) genau dann \(a\in S_\nu\), wenn kein Angreifer von \(a\)
    in \(S_\nu\) liegt. Mit der Definition von \(S_\nu\) ergibt sich
    somit für jedes \(a\in A\):
    \[
        \nu(i_a)=\top
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \nu(i_b)=\bot
        \text{ für alle } b \text{ mit } (b,a)\in R.
    \]
    Daher erfüllt \(\nu\) jede Konjunktion von \(\mathrm{st}_F(I)\), also
    \[
        \nu\models \mathrm{st}_F(I).
    \]
\end{proof}

Die Menge \(S_\nu\) induziert eindeutig das Labelling \(\lambda_\nu\) mit
\(\lambda_\nu(a)=\mathit{in}\) für \(a\in S_\nu\) und
\(\lambda_\nu(a)=\mathit{out}\) für \(a\notin S_\nu\).
Daher kodiert \(\nu\) genau dann ein \textit{stable}-Labelling, wenn
\(\nu\models \mathrm{st}_F(I)\).

\section{QBF-Kodierung der \textit{stable}-Unabhängigkeit}
Wir verwenden die folgende Definition bedingter Unabhängigkeit für AFs nach \citeauthor{rienstra:2020:independence-af}\cite{rienstra:2020:independence-af}.

\begin{Definition}
    \label{def:BU:AFs}
    Sei $F = (A,R)$ ein AF, $\sigma$ eine Semantik und $X,Y,Z \subseteq A$ paarweise disjunkte Mengen. $X$ ist $\sigma$-unabhängig von $Y$
    gegeben $Z$ gdw. für alle $\lambda_1, \lambda_2 \in \Lambda_{\sigma}(F)$, wenn $\lambda_1|_Z=\lambda_2|_Z$, dann existiert ein
    $\lambda_3 \in \Lambda_{\sigma}(F)$ sodass $\lambda_3|_X=\lambda_1|_X$, $\lambda_3|_Y=\lambda_2|_Y$ und $\lambda_3|_Z=\lambda_1|_Z=\lambda_2|_Z$.
    Wir schreiben $X \bot_{\sigma} Y\mid Z$.
\end{Definition}

\begin{Definition}
    \label{def:eq-qbf}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien \(j,k\) zwei Indizes für
    Labelling-Kopien. Für \(\ell\in\{j,k\}\) sei
    \[
        I^\ell := \{i_a^\ell \mid a\in A\}
    \]
    die Variablenmenge der \(\ell\)-ten Labelling-Kopie. Für eine
    Teilmenge \(S\subseteq A\) definieren wir die Gleichheit der
    \(j\)-ten und \(k\)-ten Labelling-Kopie auf \(S\) durch
    \[
        \mathrm{Eq}^{j,k}_S
        :=
        \bigwedge_{a\in S}
        \left(
            i_a^j \leftrightarrow i_a^k
        \right).
    \]
\end{Definition}

\begin{Lemma}
    \label{lem:eq-qbf-correct}
    Seien \(\lambda_j,\lambda_k\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\)
    \textit{stable}-Labellings von \(F\). Unter Belegungen von
    \(I^j\cup I^k\), die \(\lambda_j\) und \(\lambda_k\) kodieren, gilt
    für jede Teilmenge \(S\subseteq A\):
    \[
        \mathrm{Eq}^{j,k}_S \text{ ist wahr}
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        \lambda_j|_S=\lambda_k|_S.
    \]
\end{Lemma}

\begin{proof}
    Für \(a\in S\) gilt unter den kodierenden Belegungen
    \(i_a^j\leftrightarrow i_a^k\) genau dann, wenn
    \(\lambda_j(a)=\mathit{in}\) genau dann gilt, wenn
    \(\lambda_k(a)=\mathit{in}\). Da \(\lambda_j\) und \(\lambda_k\)
    stable-Labellings sind, ist jedes nicht-\(\mathit{in}\)-Argument
    \(\mathit{out}\). Daher stimmen die Wahrheitswerte der \(i\)-Variablen
    auf \(S\) genau dann überein, wenn die Labellings auf \(S\)
    übereinstimmen.
\end{proof}

Auf Grundlage der Formeln \(st_F\) und \(\mathrm{Eq}^{j,k}_S\) lässt sich die \textit{stable}-Unabhängigkeit als \textit{QBF} ausdrücken.

\begin{Definition}
    \label{def:st-ind-qbf}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien
    \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise disjunkte Mengen. Für
    \(k\in\{1,2,3\}\) sei
    \( I^k := \{i_a^k \mid a\in A\}\)
    eine Kopie der aussagenlogischen Labelling-Variablen.

    Die QBF zur Kodierung von \textit{stable}-Unabhängigkeit ist definiert
    durch
    \[
    \Phi^{\mathrm{st}}_F(X,Y\mid Z)
    :=
    \forall I^1 \forall I^2 \exists I^3
    \left(
    \begin{aligned}
        &
        \bigl(
            \mathrm{st}_F(I^1)
            \land
            \mathrm{st}_F(I^2)
            \land
            \mathrm{Eq}^{1,2}_Z
        \bigr)
        \\
        &\rightarrow
        \bigl(
            \mathrm{st}_F(I^3)
            \land
            \mathrm{Eq}^{1,3}_X
            \land
            \mathrm{Eq}^{2,3}_Y
            \land
            \mathrm{Eq}^{1,3}_Z
        \bigr)
    \end{aligned}
    \right).
    \]
\end{Definition}

\begin{Proposition}
    \label{prop:st-ind-qbf-correct}
    Sei \(F=(A,R)\) ein AF und seien
    \(X,Y,Z\subseteq A\) paarweise disjunkte Mengen. Dann gilt:
    \[
        \Phi^{\mathrm{st}}_F(X,Y\mid Z)\text{ ist wahr}
        \quad\Longleftrightarrow\quad
        X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z.
    \]
\end{Proposition}

\begin{proof}
    Sei \(\Phi^{\mathrm{st}}_F(X,Y\mid Z)\) wahr. Seien
    \(\lambda_1,\lambda_2\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\) beliebige
    \textit{stable}-Labellings mit
    \[
        \lambda_1|_Z=\lambda_2|_Z.
    \]
    Die zugehörigen Belegungen von
    \(I^1\) und
    \(I^2\) erfüllen dann
    \[
        \mathrm{st}_F(I^1)
        \land
        \mathrm{st}_F(I^2)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,2}_Z.
    \]
    Also ist das Antezedens der Implikation in
    \(\Phi^{\mathrm{st}}_F(X,Y\mid Z)\) wahr. Da die QBF wahr ist,
    existiert eine Belegung von
    \(I^3\), sodass
    \[
        \mathrm{st}_F(I^3)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_X
        \land
        \mathrm{Eq}^{2,3}_Y
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_Z
    \]
    gilt. Nach Lemma~\ref{lem:st-pl-correct} kodiert diese Belegung ein
    \textit{stable}-Labelling
    \(\lambda_3\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\). Aus den
    Gleichheitsformeln folgt
    \[
        \lambda_3|_X=\lambda_1|_X,\qquad
        \lambda_3|_Y=\lambda_2|_Y,\qquad
        \lambda_3|_Z=\lambda_1|_Z.
    \]
    Damit gilt \(X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z\).

    Sei umgekehrt \(X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z.\) Wir betrachten eine beliebige Belegung der universell quantifizierten Variablen
    \(I^1\) und \(I^2\). Ist das Antezedens
    \[
        \mathrm{st}_F(I^1)
        \land
        \mathrm{st}_F(I^2)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,2}_Z
    \]
    falsch, so ist die Implikation wahr.

    Sei also das Antezedens wahr. Dann kodieren die Belegungen von
    \(I^1\) und \(I^2\) nach Lemma~\ref{lem:st-pl-correct} zwei
    \textit{stable}-Labellings 
    \[
        \lambda_1,\lambda_2\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)
    \]
   Aus \(\mathrm{Eq}^{1,2}_Z\) folgt mit Lemma~\ref{lem:eq-qbf}, dass
    \[
        \lambda_1|_Z=\lambda_2|_Z.
    \]
    Wegen \(X\bot_{\mathrm{st}}Y\mid Z\) existiert ein
    \textit{stable}-Labelling
    \(\lambda_3\in\Lambda_{\mathrm{st}}(F)\), sodass
    \[
        \lambda_3|_X=\lambda_1|_X,\qquad
        \lambda_3|_Y=\lambda_2|_Y,\qquad
        \lambda_3|_Z=\lambda_1|_Z=\lambda_2|_Z.
    \]
    Wähle nun die Belegung von \(I^3\), die \(\lambda_3\) kodiert.
    Dann gilt
    \[
        \mathrm{st}_F(I^3)
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_X
        \land
        \mathrm{Eq}^{2,3}_Y
        \land
        \mathrm{Eq}^{1,3}_Z.
    \]
    Somit ist die Konsequens wahr. Da dies für jede Belegung der
    universell quantifizierten Variablen gilt, ist
    \(\Phi^{\mathrm{st}}_F(X,Y\mid Z)\) wahr.
\end{proof}